\section{格子の可視化}
\subsection{ParaViewによるOpenFOAMデータ可視化}
OpenFOAMの格子や解析結果はParaViewで可視化やデータ解析が可能．
{\color{magenta}
  ログインノードにおいて大規模データを扱うParaView関連のプロセスの起動は負荷がかかるため非推奨}
\begin{enumerate}
\item
  OpenFOAM附属のparaFoamコマンドを使用
  \begin{itemize}
  \item
    ParaView以外にもOpenFOAMがインストールされており，
    paraFoamコマンドやParaView/OpenFOAM reader moduleがインストールされている必要がある
  \end{itemize}
\item
  通常のParaViewを使用
  \begin{itemize}
  \item
    OpenFOAMやParaView/OpenFOAM reader moduleは不要
  \item
    OpenFOAMのデータを読むには，
    {\color{magenta}
      拡張子が.foamのダミーファイルが必要}
  \item
    スタンドアローン・モード
    \begin{itemize}
    \item
      ParaViewのサーバとクライアントを一体化して起動する通常のモード
    \item
      {\color{red} 今回は計算規模が小さいので，この方法を用いる}
    \end{itemize}
  \item
    クライアント−サーバ・モード
    \begin{itemize}
    \item
      計算ノードで起動したParaViewのサーバpvserverと，
      手元のクライアントPC側で起動したParaViewのクライアントparaviewが通信して可視化
      (詳細は\cite{The-University-of-Tokyo-Information-Technology-Center-20220927-Supercomputer-OpenFOAM-Training-AhmedBody}参照)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{enumerate}
ParaViewのユーザガイドや自習チュートリアルについては，
ParaView Documentation\cite{ParaViewDocumentation}や
オープンCAE学会による和訳\cite{ParaViewDocumentationJa}を参照のこと．
\clearpage
\subsection{ParaViewの起動}
\input{baseGridVisualization-1.tex}
\begin{tips}
  touchはファイルのアクセス日時等を更新(タッチ)するのが本来の機能だが，
  存在していないファイルを指定すると，
  空ファイルを生成する\cite{TOUCH}．
\end{tips}
\input{baseGridVisualization-2.tex}
\begin{tips}
\begin{itemize}
\item
  実行コマンドの行末に\&をつけると，
  バックグラウンドジョブとなり，
  コマンド実行中でも，
  他のコマンドを実行が可能である.
\item
  バックグラウンドジョブを，通常のフォアグランドジョブに変更するには，
  fg と打つ．
\item
  フォアグラウンドジョブを，バックグラウンドジョブに変更するには，
  C-zを押してジョブを停止させた後，
  bg と打つ．
\end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\subsection{ParaViewのカメラ3D・2D操作確認・設定}
\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
\begin{center}
  \includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/cavity/doc/fig/baseGridVisualization/SettingsDialogCamera.png}
\end{center}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.02\columnwidth}
~
\end{minipage}\begin{minipage}{0.48\columnwidth}
\begin{itemize}
\item
  RenderView画面における，カメラの3D操作や2D操作の設定を確認
  \begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{1\zh}
  \item
    ParaViewメニュー/Edit/Settings/Cameraタブ
  \item
    設定を変更する事も可能
  \item
    ``Restore Defaults''ボタンを押すと元に戻せる
  \item
    3D操作と2D操作の切り替え方法は後述する
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{車体形状や特徴辺の可視化}
\begin{itemize}
\item
  \OFtool{surfaceFeatureExtract}コマンドを実行すると，
  \OFpath{constant/triSurface}に特徴辺ファイル\*.eMeshが作成される．
\item
  特徴辺ファイルはOpenFOAMの独自形式であるためParaView等で可視化できない．
\item
  \OFpath{constant/extendedFeatureEdgeMesh}にWaveFront OBJ形式\cite{Wavefront_.obj}の特徴辺が
  \OFpath{AhmedBody\_edgeMesh.obj}として出力される．
\end{itemize}
\begin{minipage}{0.39\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/AhmedBody/doc/fig/baseGridVisualization/ServerClientMode/Test/ParaViewClientServerModeTest.png}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.01\columnwidth}
~
\end{minipage}\begin{minipage}{0.6\columnwidth}
\begin{screen}
{\small
\begin{enumerate}
\item
  File/Openメニューより\OFpath{case-0}ディレクトリ下の\OFpath{constant/triSurface/AhmedBody.stl}を開いて，
  Applyを押す．
\item
  File/Openメニューより\OFpath{case-0}ディレクトリ下の\OFpath{constant/extendedFeatureEdgeMesh/AhmedBody\_edgeMesh.obj}を開いて，
  Applyを押す．
\item
  形状を確認したら，
  上記は一旦Deleteで消去する．
\end{enumerate}
}
\end{screen}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{ベース格子と領域分割の可視化}
\vspace{-4mm}
\begin{minipage}{0.69\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/AhmedBody/doc/fig/baseGridVisualization/StandaloneMode/cellDist.png}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.01\columnwidth}
~
\end{minipage}\begin{minipage}{0.3\columnwidth}
\begin{screen}
{\small
\begin{enumerate}
\item
  File/Openメニューから\OFpath{case-0}ディレクトリ下の\OFpath{pv.foam}を開いて，
  Applyを押す．
  \item
    0ディレクトリのcellDistを読むために，
    Skip Zero TimeをアンチェックしてApplyを押す．
\item
  Coloringを□cellDistに．
\item
  RepresentationでSurface With Edgesを選択．
\end{enumerate}
}
\end{screen}
\end{minipage}
\vspace{-4mm}
\begin{tips}
  {\small
    ParaViewのバージョンが古く，
    Coloringに□cellDistが存在しない場合には以下を実行する．
  \begin{enumerate}
  \item
    時刻0のデータを読み込むために，
    Refreshを押す．
  \item
    時刻0の場を可視化するので，
    First Frameを押す．
  \end{enumerate}
  }
\end{tips}
